\DocumentMetadata{
    pdfversion = 2.0,            % Nowoczesny standard PDF
    lang       = pl-PL,          % Język dokumentu w metadanych PDF
    pdfstandard = A-2b,          % Opcjonalnie: standard archiwizacyjny PDF/A (często wymagany przez uczelnie)
    uncompress               % Opcjonalnie: kompresja strumieni PDF (zmniejsza rozmiar pliku)
}

\documentclass[
    fontsize=12pt,
    paper=a4,
    oneside,              % Jednostronny
    titlepage=true,             % Strona tytułowa jako osobna strona
    headinclude=true,           % Włączenie nagłówka do obliczeń marginesów
    footinclude=false,          % Wyłączenie stopki z obliczeń marginesów
    BCOR=5mm,                   % Poprawka na oprawę / bindo-wanie
    DIV=11,                     % Współczynnik podziału strony (automatyczne, idealne marginesy)
    parskip=half,               % Odstępy między akapitami zamiast wcięć (modern layout)
    numbers=endperiod,           % Brak kropki na końcu numeracji (np. Sekcja 1.2 zamiast 1.2.)
    listof=totoc,               % Dodaj spisy tabel i rysunków do Spisu Treści (TOC)
    index=totoc,                 % Dodaj indeks do Spisu Treści (TOC)
    bibliography=totoc,          % Dodaj bibliografię do Spisu Treści (TOC)
    abstract=on,
]{scrreprt}

\usepackage{preamble}

\newcommand{\myref}[2][rysunku]{%
    \hyperref[#2]{\textsb{#1~\ref{#2}}}%
}

\titlehead{
    \begin{center}
        \sffamily\bfseries\large POLITECHNIKA WARSZAWSKA\\
        \small Wydział Elektryczny
    \end{center}
    \vspace{10mm}
}

\subject{PROJEKT ZESPOŁOWY}
\title{System czasu rzeczywistego detekcji zachowań osób na strumieniach danych z monitoringu wizyjnego}
\subtitle{Dokumentacja Techniczna i Raport Końcowy}
\author{
    \begin{tabular}{ccc}
        \textbf{Mateusz Ciurzyński} & \textbf{Norbert Gwiazda} & \textbf{Bartosz Piłat} \\
        331676 & 331694 & 331727 \\[1.5em]
    \end{tabular}
    \\[0.5em]
    \begin{tabular}{cc}
        \textbf{Borys Piątek} & \textbf{Filip Kobus} \\
        331725 & 331703 \\
    \end{tabular}
}

\date{
    \vspace{10mm}
    {\large Opiekun projektu:}\\[0.5em]
    {\large\bfseries dr\ hab.\ inż.\ Marcin\ Iwanowski}\\[4pt]
    \vfill
    \today
}
\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
W ramach projektu zaprojektowano i zaimplementowano system czasu rzeczywistego przeznaczony do detekcji zachowań osób na strumieniach danych z monitoringu wizyjnego, przystosowany do integracji z infrastrukturą kamer Politechniki Warszawskiej. Rozwiązanie oparto na potokowym przetwarzaniu obrazu na żywo w oparciu o konfigurowalne szablony detekcji, które precyzują kombinację oraz liczbę obiektów lub zachowań inicjujących rejestrację zdarzenia. 

Moduł detekcji zaimplementowano w języku Python z wykorzystaniem modeli uczenia maszynowego rozpoznających 9 klas obiektów (w tym ludzi, pojazdy i niebezpieczne narzędzia) oraz 7 typów zachowań (m.in. upadki, bieg czy wkroczenie w strefę zakazaną). Wdrożono algorytm izolowania fragmentów wideo z buforem czasowym, który zintegrowano z modułem automatycznej anonimizacji twarzy oraz tablic rejestracyjnych. Podsystem zarządzania danymi zrealizowano poprzez ciągły zapis kilkusekundowych segmentów wideo powiązanych w bazie danych strukturą listy jednokierunkowej, co zminimalizowało opóźnienia zapisu dyskowego i umożliwiło wydajne odtwarzanie ciągłego materiału za pomocą protokołu strumieniowania DASH. 

Testy systemu przeprowadzono na nagraniach symulujących docelowe otoczenie kampusu uczelni. Poczynione obserwacje wykazały skuteczność potokowej architektury danych oraz zdefiniowały kierunek dalszego rozwoju projektu w stronę implementacji przetwarzania równoległego dla jednoczesnej obsługi wielu kamer.
\end{abstract}

\clearpage
\tableofcontents                
\clearpage


\include{chapters/wstep}

\include{chapters/architektura}
\include{chapters/detektor}

\include{chapters/backend}
\include{chapters/frontend}

\include{chapters/zakonczenie}


\printbibliography
\end{document}