\chapter{Wstęp}
\section{Wprowadzenie do tematyki}
Systemy monitoringu wizyjnego (CCTV) stanowią obecnie kluczowy element utrzymywania bezpieczeństwa w miastach. Większość systemów monitoringowych polega na zapisu pełnego strumienia wideo w celu późniejszej ewentualnej analizy, w przypadku wystąpienia jakiegoś incydentu. Z biegiem lat i wraz ze wzrostem liczby instalowanych kamer, takie podejście staje się coraz trudniejsze, ze względu na czasochłonność ewentualnej analizy wideo z wielu perspektyw.

Przełomem w tej dziedzinie stał się rozwój algorytmów sztucznej inteligencji, a w szczególności ich wykorzystania w widzeniu komputerowym (ang. \textit{Computer Vision}). Współczesne systemy analityki wideo potrafią w czasie rzeczywistym klasyfikować obiekty, śledzić ich ruch i rozpoznawać anomalie. W tę właśnie dziedzinę wpisuje się tematyka niniejszego projektu, którego celem jest przeniesienie problemu detekcji niebezpiecznych lub nietypowych zachowań z człowieka na zautomatyzowany system działający bezpośrednio na strumieniach wideo w czasie rzeczywistym.


\section{Analiza problematyki}
Pomimo powszechności systemów kamer, klasyczne podejście do monitoringu napotyka na szereg istotnych ograniczeń natury ludzkiej, prawnej oraz technologicznej. Projekt rozwiązuje te problemy z następujących obszarach:

\begin{itemize}
\item \textbf{Ograniczenia ludzkiej percepcji} - Tradycyjne podejście do monitoringu polega na ciągłej obserwacji kilkunastu lub kilkudziesięciu ekranów przez człowieka. Badania z zakresu ergonomii i bezpieczeństwa dowodzą, że po upływie zaledwie 20 minut ciągłej obserwacji, zdolność do wychwycenia istotnego zdarzenia drastycznie spada~\cite{human_factor_cctv}. Generowanie powiadomień na podstawie sztywnego wykrywania ruchu prowadzi może z drugiej strony prowadzić do ogromnej liczby fałszywych alarmów. Z tego względu widoczna jest ważna potrzeba implementacji logiki opartej na elastycznych szablonach, które alarmują operatora dopiero w momencie zajścia specyficznej kombinacji zdarzeń (np. pojawienie się w kadrze niebezpiecznego narzędzia i jednoczesny upadek człowieka).
\item \textbf{Ochrona prywatności} - Przechowywanie surowych nagrań wideo z przestrzeni publicznych wiąże się z ogromnym ryzykiem naruszenia prywatności przechodniów. Europejskie rozporządzenie o ochronie danych osobowych (RODO) narzuca zasadę minimalizacji gromadzonych danych~\cite{gdpr_video_surveillance}. Rejestrowanie wizerunków twarzy przechodniów lub numerów rejestracyjnych pojazdów, stanowi problem prawny. Stąd wynika absolutna konieczność integracji modułów anonimizujących dane, jeszcze przed ich zapisem w bazie danych.
\item \textbf{Zarządzanie długimi nagraniami wideo} - Ciągły zapis strumieni wideo, nawet w niskiej rozdzielczości, generuje gigantyczne ilości danych. Najprostsze systemy zapisują materiały w postaci dużych, jednolitych plików wideo, co rodzi problemy na etapie ich późniejszego odczytu, ze względu na czasochłonność buforowania i przeszukiwania ogromnych bloków danych. W związku z tym, optymalizacja procesu zapisu, na przykład poprzez zapis jedynie fragmentów zawierających wykrycia oraz ich fragmentację na krótkie segmenty czasowe, z wykorzystaniem powiązań listowych oraz standardów takich jak DASH~\cite{dash_standard}, jest jednym z kluczowych problemów wymagających rozwiązania.
\end{itemize}